請認清三中商的幕後老闆

每次走進三聯、中華與商務書店，書香撲鼻，書種琳琅滿目，我會感到心寒。

心寒，是因為看似選擇眾多，實則有很多消失了的書。

心寒，是因為三中商由中聯辦全資擁有，簡單而言就是國家宣傳機器的一部分，但很多市民仍被蒙在鼓裏、無知無覺。

心寒，還因為《壹週刊》三年多前曾報道此事，卻無傳媒跟進，社會上鴉雀無聲。

是日，《鏗鏘集》專題，跟進中聯辦經營三中商，這些是每個香港人應該搞清楚的事。

很多人早已知道，三中商 (三聯、中華與商務書店的統稱) 及其支配的眾多書店與出版社都屬「中資」或「愛國商人」控制，但更多人不知道，其實三中商母公司聯合出版集團，實際由中聯辦透過另一間公司全資擁有，現時大部分的大學書店都由三中商營運，很多教科書出版商，背後老闆都是中聯辦。

這件事，三年多前《壹週刊》已有報道，有齊公司註冊文件，傳媒行內人大概都知道，但奇怪的是，當年《壹週刊》爆料後，主流傳媒幾近無跟進過，在眾多中聯辦官式宴會等場合，亦不見記者追訪中聯辦官員問個究竟。

中聯辦經營香港超過半數書店 (都屬大品牌、各區有旺鋪或地鋪)，行內人謂，一般書籍大約有七至八成在三中商書店售出，雖不致於壟斷香港書市，但市場份額極大，影響力強。近年，內地敏感「禁書」已於三中商絕迹，一些批評政府、有關社運傘運的書籍，亦不容易在三中商找到。中聯辦作為一個「聯絡」機構，直接插手書市，應被詰問，要解釋；中聯辦有能力透過市場銷售渠道的優勢，影響訊息流通，這是廣大市民應該關注的事。

很多朋友或會有疑問：我在三中商也買到一些「敏感」書籍啊！

普通市民不會細心觀察，但若你問問一些出版過「敏感」書籍的作者或出版社，這些書縱使書店有記錄、入過貨，但不易找到，可能入貨量極少、或不放當眼位置、或很快下架。有時連暢銷書也遭到如此待遇，有錢不賺，令人疑惑。

也許又有朋友說，敏感書還能買得到，這樣不算封殺吧？

這要視乎大家對「封殺」的定義。美國學者 Margaret E. Roberts 的新作《滅聲》(Censored)，形容擅於審查資訊的中國，是「迹近完美的案例」。她歸納各種審查新招，其中一招是 ‘friction’，即製造阻力，例如減慢敏感網站網速等，因為大部分人無耐性、無時間，少少阻力已能令讀者放棄。

香港書業亦可作如是觀，三中商少賣某些書籍，有心的讀者確實可以在二樓書店找到，但普羅市民未必如此積極，位於各區鬧市旺鋪的中聯辦書店夠方便，若然主流書店少賣，客觀地已能有效減少流通，達到一定效果。Roberts 形容這種「不完全」的審查手法為 ‘porous censorship’，即是有「孔洞」的審查。在香港這個相對還算自由開放的特區，明刀明槍的封殺會惹起反彈，反而刺激「禁書」銷售，用這種較隱秘的手法，書店表面上仍能維持「不偏頗」的形象，反而達到最大效果。

又有人會說，每間書店有自己選書的喜好啊，難道我賣什麼書要你決定嗎？

對，每間書店都有自己選書的品味，尤其是小書店，空間有限，有自己的風格主題，有其「商業決定」，但是多少審查行徑，正是假「商業決定」之名而行。首先，大書店空間多，卻有時連暢銷書都不賣或少賣，正正違反「商業原則」賺錢大晒之天條；再說，我們期望正常的大書店，應該是包羅萬象，什麼都有，不應有政治考慮；而當你知道幕後老闆是中聯辦，仍然認為三中商以商業原則行事，似乎太天真了。

或有朋友謂：中聯辦經營書店有什麼問題？

首先，如果中聯辦認為無問題，為何不光明正大，要偷偷摸摸？為何不大大方方承認，站出來解釋他們經營書店的策略與目的，回答記者問題，如何符合一國兩制，如何符合基本法第22條？《鏗鏘集》記者在專輯中多番追問中聯辦各級官員，官員回應不是含糊其辭，就是當作聽不到，閃躲逃避，不肯回答。

又有人謂：在香港營運的中資銀行、中資電訊公司，都是國家持有啦。

是的，那麼在香港的中資銀行是否已處於迹近壟斷地位，影響香港金融體系與資金流通自由等香港命脈？香港的中資電訊公司，是否已處於迹近壟斷地位，影響香港通訊自由的命脈？似乎還未有，若有這樣的一天來臨，我們同樣要關注。

當然還有一個根本問題，中聯辦在香港的角色是什麼？中聯辦不是公司、不是投資集團，既屬「聯絡」機構，是一個「政治組織」，為何大做生意？經營書店？所為何事？

那麼，中聯辦經營書店，有沒有違反基本法第22條？

中聯辦一直以來協調政黨、協調選舉、組織地區工作，已是公開的秘密，早已違反基本法22(1)「中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市均不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務。」中聯辦經營書店，或可辯解謂商業運作不屬特區政府管理的事務。不過基本法22(2)則列明，中央各部門要在香港設立機構「須徵得香港特別行政區政府同意並經中央人民政府批准」。《鏗鏘集》查詢政制及內地事務局，特區政府是否知悉？中聯辦此舉有無違反基本法？答覆是「沒有相關資料」。中聯辦經營書店，究竟有無經過合法手續經特區政府同意，還是「國家行為」做什麼都可以？一切疑問，最好就是中聯辦官員面對鏡頭講清楚。

中聯辦直接擁有書店這件事，三年前《壹週刊》爆料，但當時主流傳媒反應冷淡。香港傳媒的調查報道如何才能引起大迴響，往日是A傳媒爆料，B、C、D、E會跟進；B傳媒爆料，A、C、D、E又會跟進，才會造成輿論壓力，不同傳媒記者再各自努力，爆更多料，逼使政府或政要嚴肅回應。

三年前的報道，到今天終於有《鏗鏘集》跟進，並訪問了第一任聯合出版集團董事長兼總裁李祖澤，及一位七十年代做過三聯書店的副經理，都道出了書店運作與中聯辦角色。

我也希望補充一點，三中商裏，有很多好編輯、有心人，中大書店由商務經營，選書也不錯。但是，網已在，可放可收，一切準備就緒；維護自由、抵抗欺詐，第一步由認清事實開始。

向各位依然努力不懈的記者致敬。

中聯辦100%持有三書局
中聯辦721派葉虎勾結鄉黑警搞元朗恐襲

主旨:中聯辦

個人覺得應該用水魔法對付

乜方法都好 但唔該唔好幫三中商洗底講好說話

唔好燒書

燒書係當年納稅德軍惡行之一

[罷工核彈] 問公司份員工保險夠唔夠保障

中聯辦呀

基本裝修+水魔法，個人認為係最低消費
仲可以make noise令大眾知道中共壟斷香港出版業

真心恐怖，但無人理

啱

係囉 至少罷買都要啦

D書濕咗曬書好煩架

買書只會上amazon kindle 同網上書店買

請幫手推爆黑警散布謠言!!!
［極醜惡又一例證］香港警察又掩埋真相 鼓吹謠言散播

唔好幫襯三中商

準備定文宣貼門口，仲有rthk幾年前起底條片既youtube link

成件事應該幾有noise

推

根本要裝修

不過我認為盡可能避免燒書啦
其他就

負皮咩意思

［第八期牆紙］抗爭之餘，還請好好活著

TG CHANNEL :
歡迎投稿 :

罷買！

咁多小店
做乜要揀佢地

留名

好多書係代售㗎！咁搞唔到中聯辦，反而得罪出書商/人

咁樣你罷買做唔到？
一定要幫襯？

pish

唔贊成燒書 罷買就ok

水魔法啲書

你罷買都做唔到？

我意思係罷買ok, 但破壞啲書就唔係咁好
Btw 不割

有罷

紅裝修

其實連共產主義 咩咩主義嘅書都勁少

隔離出爆書店Post
仲要係6號發生8號先係連登Post
樓主你又出post叫人認清書店老闆
完全係5毛風向撚

唔好玩書
頂龍剪收銀機電線
攝文宣入書入面
周圍+門口痴文宣

簡單裝修裝飾呢？
我都唔想見到燒書嘅
但一樣唔割 表示理解 可改善

唔好玩書
令到佢收唔到錢得啦

我係五毛呀 你咪block
歡迎你block

呢個post for大家理解原因
亦有助做文宣

agger
大力推

方法自己諗
我只係出post講背景

ppppp

智障
block
咁就叫風向撚

建議唔好搞書 因為我哋要爭取出版同言論自由 所以要玩就玩下電線 痴下黨旗好啦 唔好俾位中共spin走思想控制機器依粒核彈
搞完之後仲有免費國際大型文宣譴責中共思想控制 煲大咗全世界都會知中共已經壟斷咗香港出版業9成 順便推返銅鑼灣書店嘅事出嚟

今次係我哋唯一一次機會可以推翻三中商 (aka 中共洗腦機器) 如果成功 就可以改變香港出版俾中共壟斷 (揸春袋)嘅局面

可以起我底睇我po 我推撚咗成晚

紅裝飾

推
紅色資本周圍都有

班垃圾左膠不願承認
唉香港就係比左膠害死

文宣方向係中共壟斷香港出版 潛移默化進行思想控制

我認同你

罷親都仲好有多人買

唔洗理佢啦

香港人

連登仔成班餓狗搶屎式爭住認係佢燒書
屌你老母如果真係勇武做
元朗鄉黑/福獨撚d狗竇一撚早畀人燒哂啦

反對

原因好簡單

有咁多紅店可以搞

點解要搞書？

所有書本都係創作人的心血

你地唔滿意人地嘅意見就禁止人地嘅言論，咁同對家有咩分別？

就算唔講人嘅心血，咁多書咁多紙，做幾多世樹都補唔番

最後，入面大把作家嘅書係無辜嘅，甚至有啲係撐我地

你破壞哂啲書，佢地嘅損失邊個負責

香港人唔好再幫襯三中商得唔得？
吉野家都罷食到 點解三中商罷唔到！

原文有叫你搞書？

中聯辦自己請元朗鄉黑去燒書
同班狗扮黑衫車汽油彈有得比

燒書畫面真係唔好睇

我支持裝修 因為罷買影響唔到

文宣方向係中共壟斷香港出版 潛移默化進行思想控制 我哋裝飾只係為咗對抗中共箝制我哋出版自由 言論自由 同思想自由

建議唔好搞書 因為我哋要爭取出版同言論自由 所以要玩就玩下電線 痴下黨旗好啦 唔好俾位中共spin走思想控制機器依粒核彈
搞完之後仲有免費國際大型文宣譴責中共思想控制 煲大咗全世界都會知中共已經壟斷咗香港出版業9成 順便推返銅鑼灣書店嘅事出嚟 話俾全世界知中共文字洗腦計劃就嚟成功

今次係我哋唯一一次機會可以推翻三中商 (aka 中共洗腦機器) 如果成功 就可以改變香港出版俾中共壟斷 (揸春袋)嘅局面

令佢做唔到生意就ok

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

但裝修唔一定要燒書嘅

毀滅香港都唔割

我覺得係因為佢地唔識去其他書店買書

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

中聯辦

p

罷買

屌依家撚有人睇書咩 洗咩燒書搞書店咁on9 比位人入

蒙面冇罪
立法無理
全民口罩
以抗暴政

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

仲有其他可以參考下

可以貼埋list 俾啲人有得揀

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

攞

大眾書局係黃定紅

原文冇叫你燒書
洗唔洗拉我個post

文宣大量

我入去睇書 唔買的

擔張櫈入去打書釘得啦 洗乜燒

的而且確係睇落好多書睇，但過濾咗好多係中國眼中所謂禁書。以前唔識野，附近又淨係得三中商，直至我去到大眾書局見到啲咩六四真相、批評毛澤東、共產黨嘅書籍，先突然醒起呢啲書根本唔會係三中商見到。

唔好搞書 搞鋪頭無問題只要唔好搞到啲書

未紅得曬掛，冇幾耐之前仲見到大眾有賣關於六四、毛澤東衰野啲書

搞清楚 佢嘅出版自由係建基於禁止人地既出版自由
禁止佢哋先係支持緊出版自由

本書爛咗唔等於創作人心血會冇咗
佢份稿唔會忽然消失

紙

支持裝飾罷買

新加坡公司

好似係新加坡

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

仲有小書店！

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

香港獨立書店地圖：

替代list，仲好多都有折

［抗爭方程式］出個最後通牒俾黨鐵

新加坡本身唔係都奶奶地共咩

新加坡政府不知幾想香港死
但呢間公司唔知咩取態

所以最好去小店

王迪詩：［下一步應該點做？］

千奇唔好搞書

就算背後係中聯辦都好都唔可以搞住
再開戰線文宣好難講得清
何況大佬燒書呀 歐美班左膠真係好難接受㗎

水魔法

不用燒，用水得

唔好裝修書店
齊齊擺買已經足夠

C

係一濕水玩完LO!!!!

罷買，入去淨睇唔賣

搞書，最後只會影響作者

應該全港中三商 裝俢一下。水魔法D書乾番都無人要。

罷買已經夠 短時間樹敵太多好易惹人反感
本來黨鐵政府比人搞都無咁多人出聲

屌 呢個真係要推

學生們唔好係呢幾間紅底書店買教科書，買二手書或者小書店買都好香港人 反抗！抵制

罷買啦屌
以後上網買書啦book depository, amazon, 金石, 誠品
三書商/局賣啲書真係幾垃圾 好多標題黨
冇需要裝修 粉飾
入去齋睇唔買
最多幫佢啲書摺角
攝文宣書簽

戰線太多 支持罷買

Push

唔好搞啲書，賣唔出係作者蝕架

同燒有咩分別 唔好玩

Agger

水火都唔好 只需要攝文宣入啲書度
佢地check唔晒

其實啲書唔見咗係咪要賠

攝文宣 剪收銀機電線 劃下公仔

支持裝飾，但唔可以攪書，
黨企，直接箝制香港出版自由，
罷買係唔夠，又唔夠noise。

三中商最邪惡嘅地方係

文化壟斷 加 染紅教科書

三中商植入式入侵同cctvb根本無分別，分別只係前者係長線，後者係即時。

公然篡改香港史書都夠膽，因為報完你哋都唔記得

中華書局篡改《香港簡史》
2013-07-20
港聞

不斷開戰線？
幫咩襯三中商，去誠品或者其他啦
上次燒書唔係咁好睇，又話反文化。
好多人唔知三中商的幕後老闆係中聯辦，同意罷買同裝飾。
比市民知道佢幕後老闆

心寒

依篇值得譯英文

Tui

經常入去睇啲愛國愛黨愛港作者出既書
不過要小心唔好整皺哂同滴左D野飲落去

乜咁污糟㗎你
小心倒瀉珍奶個啲呀你

我日日灣仔番工,成日去三聯睇書的,但"唔知點解".我睇完既簡體字書都會發現佢係爤既,真係"唔知點解"了.我有個朋友響佢地母公司聯合出版集團度做過.話賣書係佢地政治任務,冇咩肉食的,主要收入係靠文具同精品

push

哦
推